
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 25 (přednáška+cvičení), 15.12.2022}

\alert{\bf 2. Pearsonův ${\chi}^2$-test dobré shody pro složenou hypotézu}\\[2mm]
\begin{itemize}
 \item uvažujme náhodný výběr $X_1,...,X_n$ z neznámého rozdělení $F$\\[2mm]
 \item bude nás zajímat, zda data pocházejí z jisté rodiny rozdělení, tzn. testujeme
$$
 \alert{ H_0: F \in \{F_\theta | \theta \in \Theta\}} \qmq{proti} H_1: F \notin \{F_\theta | \theta \in \Theta\}
$$
 \item zaměříme se zvlášť na diskrétní a spojitá rozdělení
\end{itemize}
\medskip

{\bf 2a) Diskrétní rozdělení}\\[2mm]
\begin{itemize}
 \item nechť $X_1,...,X_n$ je náh. výběr z rozdělení $\P$ s konečným počtem možných hodnot $B_1,...,B_r$ s pravděpodobnostmi
$$ \P[X_i = B_1]=p_1,\quad \ldots,\quad  \P[X_i = B_r]=p_r$$
 \item úkolem je otestovat hypotézu $H_0$, že data pocházejí z rodiny rozdělení $\{\P_{\theta}| \theta \in \Theta\}$\\[2mm]
  \item při označení $p_j(\theta)=\P_{\theta}[X = B_j]$ lze $H_0$ zapsat následovně
$$\alert{ H_0: (\exists\theta\in\Theta)(\forall j\in\hat{r})\left({p_j=p_j(\theta)}\right)} \qmq{proti} H_1: {\text{jinak}} $$
\end{itemize}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item pro test $H_0$ pro konkrétní hodnotu $\theta$ bychom mohli použít statistiku
$$ T_n(\theta)=\sum_{j=1}^r\frac{(n_j-np_j(\theta))^2}{np_j(\theta)}$$
  \item máme ale spoustu kandidátů na $\theta$\\[2mm]
  \item jeden z možných přístupů je tento:\\[1mm]
  \begin{enumerate}
	\item[1)] za předpokladu, že platí $H_0:\P\in \{\P_{\theta}:\theta\in\Theta\}$, najít odhad $\theta^\ast$ parametru $\theta$ \\[1mm]
	\item[2)] testovat $H_0: \P=\P_{\theta^\ast}$ pomocí testovací statistiky
	$$T_n(\theta^\ast)=\sum_{j=1}^r\frac{(n_j-np_j(\theta^\ast))^2}{np_j(\theta^\ast)}$$
\end{enumerate}
\item  jaký odhad ale volit a jak závislost $\theta^\ast$ na datech $X_1,...,X_n$ ovlivní asymptotické rozdělení ${\chi}^2$? \\[2mm]
\item dá se ukázat, že pokud $\theta^\ast$ je MLE, tedy $\theta^\ast$ maximalizuje věrohodnostní funkci
$$L(\theta)=\prod_{j=1}^{r}p_j(\theta)^{n_j}$$
\item platí, že
\quad \alert{$ {\chi}^2(\theta^\ast) \stL {\chi}^2{(r-s-1)},$}\quad
kde $s$ je počet parametrů, které je třeba odhadnout
%, tj. $s=\mathrm{dim}~\Theta$

\end{itemize}

%$$\test{ {\chi}^2(\t^\ast) > {\chi}^2_{1-\alpha}(r-s-1)}$$

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\alert{Test hypotézy $H_0$ tedy bude:} zamítáme hypotézu
$H_0$ na hladině významnosti $\alpha$ pokud
$$
T_n(\theta^\ast) = \sum_{j=1}^r \frac{(n_j-np_j(\theta^\ast))^2}{np_j(\theta^\ast)} >
\chi_{1-\alpha}^2(r-s-1)
$$

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Jižní část Londýna byla rozdělena na čtverce o ploše 0.25 km$^2$ a bylo sledováno, kolik řízených střel $V2$ tam dopadlo. Napozorované počty jsou uvedeny v tabulce. Na hladině významnosti 5\% otestujte, zda se jedná o Poissonovo rozdělení.\\[2mm]
\begin{tabular}{c|cccccc|c}
   počet střel & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 a více & celkem \\  \hline
  počet oblastí ($n_i$) & 229 & 211 & 93 & 35 & 7 & 1 & 576 \\
 \end{tabular}
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
	Krevní skupiny A, B, AB, 0 jsou určeny kombinací dvou znaků z A, B, 0, přičemž 0 je dominována A a B. Předpokládejme, že $p,q,r=1-p-q$ jsou četnosti znaků A, B a 0 v populaci. Jestliže jsou znaky předávány rodiči náhodně, potom pravděpodobnosti skupin jsou následující:
	\medskip

		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
	$j$ &		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{skupina}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{kombinace}} & $p_j$              & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{pozorováno z 353}} \\ \hline
	1&		\textbf{0}                             & 00                                      & $r^2$    & $n_1=121$                                       \\ \hline
		2&	\textbf{A}                             & A0, AA                                  & $p^2+2pr$ & $n_2=120 $                                      \\ \hline
		3&	\textbf{B}                             & B0, BB                                  & $q^2+2qr$ & $n_3=79$                                        \\ \hline
		4&	\textbf{AB}                            & AB                                      & $2pq$                      & $n_4=33$                                        \\ \hline
		\end{tabular}
\medskip

	Chtěli bychom otestovat platnost této teorie na základě vzorku 353 lidí.
\end{ex}
\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

{\bf 2b) spojité rozdělení}\\[2mm]
\begin{itemize}
  \item mějme náhodný výběr $X_1,...,X_n$ ze spojitého rozdělení s distribuční funkcí $F$\\[2mm]
  \item úkolem je test hypotézy
$$ \alert{ H_0: F=F_\theta \text{ pro nějaké}~ \theta \in \Theta} \qmq{proti} H_1: \text{jinak}$$
\item jinak zapsáno
$$ \alert{ H_0: F \in \{F_\theta~ |~ \theta \in \Theta\} }\qmq{proti} H_1: F \notin \{F_\theta~ |~ \theta \in \Theta\}$$
    \item sdružíme data do $r$ tříd $I_1,...,I_r$ a testujeme slabší hypotézu
$$\alert{H_{0}^{\prime}: p_j=p_j(\theta)=\P_\theta(X \in I_j)}, \quad \forall j\in\hat{r} ~\text{a nějaké}~ \theta$$
pomocí přístupu popsaného pro diskrétní rozdělení
\end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
90 lidí bylo zařazeno do programu hubnutí. Následující tabulka uvádí úbytek hmotnosti po 3 měsících účasti v programu. Na hladině významnosti 5\% otestujte, zda jsou data normálně rozdělená (průměr a výběrový rozptyl původních dat jsou $\overline x_n = 3.74$ a $\sigma_n^2 = 4.84$)\\[3mm]
\includegraphics[width=8cm]{chi2normal.png}
\end{ex}
\end{frame}

\end{document}

